objaw buldoga objaw neurologiczny polegający na silnym odruchowym uchwyceniu zębami przedmiotu wsuwanego do ust chorego występuje w uszkodzeniach kory płata czołowego bez ścisłej lokalizacji wraz z odruchem chwytania i pochwytywania perseweracją ruchową lub tonicznym odruchem podeszwowym hermana objaw jako pierwszy opisał i nazwał janiszewski w